**加德水道橋**（**Pont du
Gard**）位於[法國](../Page/法國.md "wikilink")[加德省靠近](../Page/加德省.md "wikilink")[雷穆蘭的地方](../Page/雷穆蘭_\(加爾省\).md "wikilink")，是[古羅馬所建造的輸水系統](../Page/古羅馬.md "wikilink")。

## 名稱

加爾橋照字面的意思就是[加爾東河的橋梁](../Page/加爾東河.md "wikilink")，而加爾東河則是因為加爾省而得名。加爾東河是由許多支流匯集而成，而當中有幾條支流被叫做加登（Gardon）。

## 建造原因

在[奥古斯都全盛时期](../Page/奥古斯都.md "wikilink")，当时加尔南边的[尼姆是在罗马的统治之下](../Page/尼姆.md "wikilink")。奥古斯都在此建立了一个城镇，公元前19～20年，[阿格里巴占有这个城镇及周边地区](../Page/阿格里巴.md "wikilink")。当时，城内有许多天然泉水，但要保证城内居民的饮用水得到足量的供应，还必须从尼姆以北50公里外修建渠道，将泉水运送到目的地，加尔桥便是这一工程中很小的一部分。许多渠道是修在地下的，经过周密谨慎的计算和设计，使其有高低不平的段落。这就是运用一个简单的地势落差避免了安装、设置压力系统来排除水流动过程中的障碍和促进水流动的动力。位于地表的一段横渠需跨越加爾東河（附近约21公里处），于是加尔桥被建造。它是这输水管道的一部分，当然，也是跨越加爾東河的通道，供敞蓬双轮马车、行人通行。在尼姆的城墙内，人们仍能见到一个圆形水池。它带有一个沉淀槽以及一系列闸门和出水口。这些设施曾在需要时用于将水引到城市的供水系统。

## 描述

加爾橋總共有三層，高49公尺，最長的一層（上層）長度為275公尺。建筑该桥全部使用就地取材的石灰岩。

  - 第一層：6個拱，142公尺長，寬6公尺，高22公尺。
  - 中間層：11個拱，242公尺長，寬4公尺，高20公尺。
  - 第三層：47個拱，275公尺長，寬3公尺，高7公尺。

在第一層有一條道路，在第三層則為輸水道，輸水道為1.8公尺（6英呎）深，1.2（4英呎）公尺寬。

## 历史

18世纪中期拓宽下层为高架桥，19世纪在拿破仑三世执政时期进行修葺。1958年千年一遇的洪水水位曾达到渠桥的第二层，造成35人死亡，该桥却安然无恙，不能不令人惊叹古罗马建筑师们的鬼斧神工。

## 保护概况

这一建筑杰作是法国的重点保护对象。因其建筑工程技术的典范作用及其非凡的历史见证作用，法国政府于1840年就将该桥列为“历史建筑”加以保护，并多次进行了修复工程。1973年又依据法国《1930年法》以环境保护名义将其列为环境建筑，1984年法国政府又以“加尔桥”的名义向联合国教科文组织申请将其列入世界文化遗产名录，1985年7月获得批准。2000年，法国政府对加尔桥进行范围更广的遗址保护工程计划，在桥的附近划出15公顷土地，作为反映加里格植被（地中海沿岸植被）形态，供游人参观。人们可以在橄榄树和橡树林中散步，通过音响解说和实景模型来了解这一地区的农牧业生产、村落和文化历史概貌。

## 外部連結

  - [圖片](http://www.logjoint.com/reise/reise/europa/frankreich/occitanie/pont-du-gard.html)
  - [Pont du Gard: Picture
    Galerie](http://www.badische-seiten.de/impressionen/index.php?action=showgallery&pfad=Provence-Pont-du-Gard)

[Category:法國世界遺產](../Category/法國世界遺產.md "wikilink")
[Category:1世纪桥梁](../Category/1世纪桥梁.md "wikilink")